\documentclass{../sftex/sftex}

\title{Classificação de imagens utilizando programação lógica (T3A)}
\author{Gustavo Zambonin, Lucas Kramer de Sousa,
    Marcello da Silva Klingelfus Junior}
\email{\{gustavo.zambonin,lucas.kramer,marcello.klingelfus\}@grad.ufsc.br}
\src{https://github.com/zambonin/ufsc-ine5416}
\uniclass{Paradigmas de Programação}
\classcode{UFSC-INE5416}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{Nota}: todos os excertos de código foram executados com
\verb!swipl -qs ine5416_t3a.pl! e chamados no interpretador. Recomenda-se,
também, utilizar aspas duplas em nomes de arquivos como argumentos.

\begin{itemize}

\item \verb!negative!

A função atribuída ao predicado consiste em inverter a intensidade dos
\emph{pixels} de uma dada imagem no formato PGM (\emph{portable graymap
format}). Utilizando predicados fornecidos pelo arquivo \verb!img.pl!,
o arquivo é lido para uma matriz onde cada elemento representa a intensidade
de preto, variando de 0 a 255, de um \emph{pixel}, junto com suas
coordenadas. Iterando sobre esta lista de tuplas e aplicando a operação de
inversão de intensidade ($255 - I$) em um predicado reservado para esta função
(\verb!calc_neg!), os resultados são então salvos em uma nova lista e
escritos em um novo arquivo pelo predicado \verb!output!, utilizando um
sufixo adequado. A saída do programa estará na mesma pasta deste.
\begin{verbatim}
?- negative("ufsc.pgm").
Output: ufsc_neg.pgm
true.
\end{verbatim}

\item \verb!mean!

Designa-se a este predicado a responsabilidade de calcular a média da
intensidade entre cada dupla de \emph{pixels} de duas imagens. O funcionamento
é similar ao descrito acima, porém é necessário ler duas imagens e repassar as
suas respectivas matrizes para um predicado auxiliar (\verb!calc_am!), que
realizará o procedimento aritmético e retornará a nova matriz, para ser escrita
por \verb!output!. A saída terá sempre o mesmo nome de arquivo. O predicado
deverá retornar \verb!false.! se as imagens não tiverem o mesmo tamanho.
\begin{verbatim}
?- mean("ufsc.pgm", "ufsc_neg.pgm").
Output: avg.pgm
true.
\end{verbatim}

\item \verb!isolated_pixel!

Neste caso, é preciso procurar, em todos os \emph{pixels} da imagem, os que
têm intensidade maior do que seus diretamente adjacentes (cima, baixo,
esquerda e direita). Utiliza-se o predicado \verb!n4!, previamente fornecido,
para obter uma lista com estes adjacentes e comparar numericamente suas
intensidades. O processo pode se tornar indesejavelmente lento para imagens
de grandes dimensões. A imagem original `\verb!ufsc.pgm!' foi modificada para
a adição de alguns \emph{pixels} isolados.
\begin{verbatim}
?- isolated_pixel("ufsc.pgm").
[ (1,1,50), (1,4,50), (1,16,200)]
true.
\end{verbatim}

\item \verb!path_between!

Um caminho válido entre dois \emph{pixels} dá-se quando todas as intensidades
neste caminho, considerando também os adjacentes, são iguais ou maiores do que
a intensidade da origem. Para obter este resultado, verifica-se passo a passo
possíveis caminhos entre o \emph{pixel} origem e o destino, passados como
argumento para o predicado, e se estes respeitam a regra original.
\begin{verbatim}
?- path_between("ufsc.pgm", (0, 0, 0), (1, 1, 0), A).
Path:
A = [ (0, 0), (0, 1), (1, 1)].
\end{verbatim}

\end{itemize}

\end{document}
