\documentclass{../sftex/sftex}

\usepackage{amsfonts, mathtools}

\title{Classificação de imagens utilizando programação lógica (T3B)}
\author{Gustavo Zambonin, Lucas Kramer de Sousa,
    Marcello da Silva Klingelfus Junior}
\email{\{gustavo.zambonin,lucas.kramer,marcello.klingelfus\}@grad.ufsc.br}
\src{https://github.com/zambonin/ufsc-ine5416}
\uniclass{Paradigmas de Programação}
\classcode{UFSC-INE5416}

\begin{document}

\maketitle

\textbf{Nota}: todos os excertos de código foram executados com
\verb!swipl -qs ine5416_t3b.pl! e chamados no interpretador. Recomenda-se,
também, utilizar aspas duplas em nomes de arquivos como argumentos.

\begin{itemize}

\item \verb!load!

Este predicado é responsável por carregar o conteúdo do arquivo
\verb!database.pl!, necessário para o discernimento de imagens pelo programa
a partir de seus momentos de Hu. É inicializado na compilação/interpretação do
código para praticidade do usuário.

\item \verb!write_database!

Escreve modificações (adição de novas imagens, por exemplo) no banco de dados.

\item \verb!new!

Habilita a adição de novas imagens de duas maneiras: a partir de um arquivo PGM
(o identificador deste será derivado do nome de arquivo automaticamente), ou
com a inserção dos momentos de Hu e identificador manualmente (geralmente
utilizado internamente pelo programa).

\item \verb!check_database!

Comanda a lógica de verificação de proximidade de momentos de Hu. Após a leitura
do arquivo e cálculo do somatório de momentos de Hu, o predicado busca o menor
destes já existente no banco de dados e pergunta ao usuário se a descrição da
imagem é convergente com o resultado de comparação. Se a resposta for positiva,
uma nova linha será adicionada ao banco de dados, com o mesmo identificador
apresentado. Do contrário, é responsabilidade do usuário descrever o novo tipo
de imagem, que eventualmente também será adicionada ao banco de dados. (Note a
adição de pontos finais às entradas do usuário.)
\begin{verbatim}
?- check_database("ufsc_neg.pgm").
(y/n) Is this your image? Id: cameraman
|: n.
Identify it:
|: ufsc_neg.
Image added.
true.

?- check_database("ufsc_neg.pgm").
(y/n) Is this your image? Id: ufsc_neg
|: y.
No operation is needed.
true.
\end{verbatim}

\item \verb!min_pos!

Predicado auxiliar que retorna o índice da imagem no banco de dados, de acordo
com o menor somatório de momentos de Hu retornado pela comparação.

\item \verb!compare!

Responsável por retornar uma lista contendo o somatório de cada conjunto de
momentos de Hu de uma imagem no banco de dados, utilizado como critério para
definir se duas imagens são parecidas o bastante.

\item \verb!distance!

Implementa a distância Euclidiana entre dois pontos em um espaço, utilizada
como medidor de divergência entre imagens no banco de dados. A distância é dada
pela fórmula abaixo.
\begin{gather*}
d(p,q) = d(q,p)
    = \sqrt{{(q_1 - p_1)}^2 + {(q_2 - p_2)}^2 + \cdots + {(q_n - p_n)}^2}
    = \sqrt{\sum\limits_{i=1}^{n} {(q_i - p_i)}a^2}
\end{gather*}

\end{itemize}

\end{document}
