\documentclass{../sftex/sftex}

\title{Estrutura das linguagens}
\author{Gustavo Zambonin}
\email{gustavo.zambonin@grad.ufsc.br}
\src{https://github.com/zambonin/ufsc-ine5416}
\uniclass{Paradigmas de Programação}
\classcode{UFSC-INE5416}

\begin{document}

\maketitle

\subsubsection*{Questão 1}
\begin{itemize}
    \item Yacc é um programa que constrói a parte de um compilador responsável
    por analisar a parte sintática de um código-fonte qualquer, baseado em uma
    gramática de livre contexto (um conjunto de regras de produção para palavras
    numa linguagem formal). Desenvolvido na AT\&T em meados da década de 1970,
    existem diversas versões do Yacc, sejam elas abertas ou não.

    \item Lex é um programa que gera analisadores léxicos. Geralmente é
    utilizado em conjunto com o Yacc, entregando ao usuário o código-fonte do
    analisador na linguagem de programação C. Recomenda-se produzir a entrada do
    analisador sintático com este programa a partir de expressões regulares.
    Internamente, ele funciona através de autômatos finitos determinísticos
    (máquinas que aceitam linguagens regulares).

    \item Flex é a versão aberta do Lex. Funciona de maneira similar, de modo a
    ler \emph{tokens} e reconhecê-los como certas funções da linguagem de
    programação. Estes \emph{tokens} podem ser operadores, palavras-chave,
    identificadores, números etc.. Esta é a primeira fase do funcionamento de um
    compilador atualmente.

    \item Bison é a versão aberta do Yacc. Novamente, funciona de maneira
    similar. Estes programas executam a segunda fase do funcionamento de um
    compilador, analisando se a sequência de \emph{tokens} faz sentido para a
    sintaxe especificada pela gramática. Estas ferramentas são essenciais para a
    formalização da descrição de uma linguagem de programação e intrínsecas ao
    funcionamento de computadores atualmente.
\end{itemize}

\subsubsection*{Questão 2}
\begin{itemize}
    \item \verb!scan.l! é uma tabela de expressões regulares e fragmentos de
    código, que é transformada então para um programa que lê uma entrada
    qualquer, dividindo-a em partes que assemelham-se às expressões dadas. Este
    reconhecimento é feito utilizando um autômato gerado pelo analisador léxico.
    Nota-se, por exemplo, que o programa reconhecerá diversos \emph{tokens}
    diferentes como sendo constantes decimais ou hexadecimais, mas para uma
    palavra reservada, a função correspondente será sempre executada.

    \begin{verbatim}
    0[xX]{H}+{IS}?      { count(); return(CONSTANT); }
    0{D}+{IS}?          { count(); return(CONSTANT); }    \end{verbatim}

    Por exemplo, neste caso, uma constante pode ser reconhecida como
    hexadecimal ou decimal.

    \item \verb!y.tab.h! nada mais é do que um cabeçalho que especifica
    diversas funções específicas à linguagem de programação C e nomeia-as de
    modo amigável.

    \item \verb!gram.y! decide exatamente como o compilador deve entender o
    que é escrito a partir desta ordem sintática, incluindo a ordem dos
    \emph{tokens} e diversas variações do que pode ser expressado, através de
    uma gramática.

    \begin{verbatim}
    iteration_statement
        : WHILE '(' expr ')' statement
        | DO statement WHILE '(' expr ')' ';'
        | FOR '(' ';' ';' ')' statement
        | FOR '(' ';' ';' expr ')' statement
        | FOR '(' ';' expr ';' ')' statement
        | FOR '(' ';' expr ';' expr ')' statement
        | FOR '(' expr ';' ';' ')' statement
        | FOR '(' expr ';' ';' expr ')' statement
        | FOR '(' expr ';' expr ';' ')' statement
        | FOR '(' expr ';' expr ';' expr ')' statement
        ; \end{verbatim}

    Por exemplo, em \verb!iteration_statement!, observa-se que é possível
    abrigar diversas expressões booleanas dentro de uma simples operação
    \verb!FOR!, enquanto existe apenas uma possibilidade para a operação
    \verb!WHILE!.
\end{itemize}

\end{document}
